---
layout: page
title: "Веб-страницата е падната, што се случува?"
author: Rarenet
language: mk
summary: "Закана со која се соочени голем дел од НВО-та, независните медиуми и блогерите е нивниот глас кон публиката да е загушен бидејќи веб-страницата е падната или пак хакирана."
date: 2018-09
permalink: /mk/topics/website-not-working/
parent: Home
---

# Веб-страницата е падната, што се случува?

Закана со која се соочени голем дел од НВО-та, независните медиуми и блогерите е нивниот глас кон публиката да е загушен бидејќи веб-страницата е падната или пак хакирана. Ова е фрустрирачки проблем и може да е резултат на лошо одржувана веб-страница, лош хостинг провајдер,  [script-kiddies](https://en.wikipedia.org/wiki/Script_kiddie), DDoS напад или хакирана веб-страница. Овој дел од Дигиталната прва помош ќе ве поведе низ неколку чекори за дијагоностицирање на потенцијалните проблем преку материјали од [My Website is Down](https://github.com/OpenInternet/MyWebsiteIsDown/blob/master/MyWebsiteIsDown.md)

Важно е да се знае дека постојат повеќе причини поради кои вашата веб-страница може да е падната. Од технички проблеми кај
компанијата која го хостира вебсајтот до не ажуриран Систем за управување со содржини (CMS) како Џумла или Вордпрес. Наоѓањето на проблемот и можните решенија
може да биде тешко и комплицирано. Добра практика е да се **контактира администраторот на вебсајтот или пак хостингот** по дијагностиката
на овие чести проблеми подолу. Доколку никој од овие опции не ви е достапна, [побарајте помош од организации накои може да им верувате](../website_down_end).

## Расмислете

На почеток, размислете:

- Кој ја има направено вашата веб-страница? Дали се достапни за помош?
- Дали е креиран користејќи Вордпрес или друга CMS платформа?
- Кој е вашиот хостинг? Доколку не знаете, може да ја користите [оваа алатка](http://www.whoishostingthis.com/) за помош.

## Workflow

### error_message

Дали гледате некакви пораки за грешка?

 - [Да, гледам пораки за грешка](#error_message_yes)
 - [Не](#hosting_message)


### hosting_message

Дали гледате порака од вашиот хостинг?

- [Да, гледам порака од хостингот](#hosting_message_yes)
- [Не](#site_not_loading)


### site_not_loading

Дали вашата веб-страница воопшто не се отвара?

- [Да, страницата воопшто не се отвара](#site_not_loading_yes)
- [Не, страницата се отвара](#hosting_working)


### hosting_working

Дали веб-страницата на хостингот се отвара, но вашата веб-страница не?

- [Да, можам да пристапам на страницата на хостингот](#hosting_working_yes)
- [Не](#similar_content_censored)


### similar_content_censored

Дали може да отворите страници со содржини слични на вашите?

- [Не можам да отворам ниту други страници со слична содржина](#similar_content_censored_yes)
- [Другите страници се отвараат, само мојата не](#loading_intermittently)


### loading_intermittently

Дали вашата веб-страница се отвара само понекогаш, или невообичаено споро?

- [Да, мојата веб-страница се отвара само понекогаш или е невообичаено спора](#loading_intermittently_yes)
- [Не, мојата веб-страница нормално се отвара, но можеби е хакирана](#website_defaced)


### website_defaced

Дали вашата веб-страница се отвара но изгледот и содржините не се какви што очекувате?

- [Да, мојата страница ја нема очекуваната содржина/изглед](#defaced_attack_yes)
- [Не](#website_down_end)


### error_message_yes

> Ова може да е ***софтверски проблем*** -- пробајте да се сетите на било какви измени кои вие или некој од вашиот тим ги има направено, и контактирајте го вашиот администратор на сајт доколку го имате. Пратете му скриншот, линк до страната со која имате проблем, и било која порака за грешка со што ќе помогнете да се сфати што е причинта за проблемот. Исто така може да ја ископирате пораката за грешка и да пребарате на интернет дали има некое лесно решение за тоа.

Дали ова помогна?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#website_down_end)


### hosting_message_yes

> Можеби вашата веб-страница е исклучена поради правни, [авторски права](https://www.eff.org/issues/bloggers/legal/liability/IP), наплата, или други причини. Контактирајте го вашата хостинг компанија за дополнителни информации за тоа зошто вашата веб-страницат е исклучена.

Дали ова помогна?

- [Да](#resolved_end)
- [Не, ми треба правна помош](#legal_end)
- [Не, ми треба техничка поддршка](#website_down_end)


### site_not_loading_yes

> Вашата хостинг компанија можеби има проблеми, во кој случај можеби се соочувате со ***проблеми со хостингот***. Дали може да пристапите до веб-страницатат на хостинг компанијата? Имајте предвид дека ова **не е** админ делот на вашиот вебсајт, туку на компанијата која ви нуди хостинг услуги.
>
> Побарајте на нивната страница "status" блог или секција (пр. status.dreamhost.com), исто така побарајте на нивните профили на социјалните мрежи за некаква дискусија или известување за проблеми - едноставно пребарување како "(има на компанијата) down" може да покаже дали и други имаат исти проблеми.

Дали ова помогна?

- [Да](#resolved_end)
- [Не, веб-страницата на мојата хостинг компанија не е падната](#hosting_working_yes)
- [Не, ми треба техничка поддршка](#website_down_end)


### hosting_working_yes

> Проверете ја адресата на вашата веб-страницат [тука](https://downforeveryoneorjustme.com/) - вашата страница може е активна но вие не може да пристапите до неа.
>
> Доколку вашата страница е активна но вие не може да пристапите до неа, најверојатно е ***проблем со мрежата***: вашата интернет врска можеби има проблеми или ве блокира да пристапите до вашата страница.

Дали ви треба помош и понатаму?

- [Не](#resolved_end)
- [Да, ми треба помош да ја обновам мојата мрежна конекција](#website_down_end)
- [Да, ова не е проблем со мрежата и мојата веб-страница не е достапна за сите](#similar_content_censored)


### similar_content_censored_yes

> Пробајте да пристапите до веб-страници со содржина слична на вашата. Исто така пробајте да ги користите [Tor](https://www.torproject.org/projects/gettor.html), [Psiphon](https://psiphon.ca/en/index.html), или VPN конекција за да пристапите до вашата страница.
>
> Ако може да пристапите до вашата веб-страница преку Tor, Psiphon или VPN, тогаш имате ***проблем со цензура*** - што значи дека вашата страница може да се пристапи од други делови од светот но е цензуриран во вашата земја.

Дали сакате да реагирате во врска со цензурата?

- [Да, сакам да ја известам јавноста за ова и ми треба поддршка за мојата кампања ](#advocacy_end)
- [Да, сакам да најдам решеније со кое ќе можам да пристапам до мојата веб-страница](#website_down_end)
- [Не](#resolved_end)


### loading_intermittently_yes

> Вашата веб-страница може да биде преплавена со премногу барања за пристап во кусо време - ова е  ***проблем со перформансите***.
>
> Ова може да е „добро“ од аспект на тоа дека вашата страница е популарна и потребни се подобрувања за да може да одговори на толку многу читачи - проверете ја аналитиката да видите дали е ова некој тренд.  Контактирајте го вашето техничко лице или хостингот за дополнителни насоки. Многу од популарните CMS платформи (Џумла, Вордпрес, Друпал...) користат додатоци кои помагаат со локално кеширање и интегрирање со [CDN-и](https://en.wikipedia.org/wiki/Content_delivery_network), кои можат драматично да ги подобрат перформансите и издржливоста на страницата. Повеќе од решенијата подоле може исто така да ги подобрат перформансите на вашата веб-страница.
>
> Доколку приметите тешки **проблеми со перформансите**, вашата страница можеби е жртва на [**"дистрибуирано одбивање на услугите" attack**](https://ssd.eff.org/en/glossary/distributed-denial-service-attack) (или DDoS). Следете ги следните чекори подолу како да го ублажите овој напад:
>
> - Чекор 1: Контактирајте со личност на кого му верувате и кој може да ви помогне за вашата веб-страница (техничко лице од кај вас, луѓето кои ја изработиле страницата, колеги или вашата хостинг компанија).
>
> - Чекор 2: Контактирајте го регистрантот каде е регистриран вашиот домен и сменете го "Time to Live" или TTL на 1 час (може да прочитате инструкции како да го направите тоа на самата страница на регистрантот,  на пример кај [МКхост](https://mkhost.com/mk/other/knowledgebase/56) или [GoDaddy](http://support.godaddy.com/help/article/680/managing-dns-for-your-domain-names)). Ова може да помогне да се пренасочи вашата страница многу побрзо откако ќе биде под напад (однапред определено е 72 часа, или три дена). Овие поставки најчесто може да се најдат кај „напредните“ опции за вашиот домен, а понекогаш дел од SRV или Service records.
>
> - Чекор 3: Обезбедете услуга за ублажување на DDoS напади. Почнете со:
>
>     - [Deflect.ca](https://deflect.ca/)
>     - [Google's Project Shield](https://projectshield.withgoogle.com/landing)
>     - [CloudFlare's Project Galileo](https://www.cloudflare.com/galileo)
>
> За цела листа на безбедни организации кои може да помогнат околу убалжување на  DDoS напад погледнете ја [оваа секција](../ddos_end).
>
> - Чекор 4: Штом повторно ќе преземете контрола врз вашата веб-страница, разгледајте ги вашите потреби и одлучете дали ќе изберете посигурена хостинг компанија или па ќе продолжите со услугите за ублажување на DDoS напад.

- За цела листа на доверливи организации кои можат да понудат безбеден хостинг, погледнете ја [оваа секција](#web_hosting_end).

### defaced_attack_yes

> Дифејс на веб-страница е метода преку која напаѓачот ја менува визуелната содржина на некоја веб-страница со своја. Овие напади обично користат ранливости кај неодржувани CMS платформи каде не се инсталирани последните безбедносни закрпки или преку користење на украдени кориснички имиња/лозинки.
>
> - Чекор 1: Верификувај дека ова е малициозно преземање на страницата. Злонамерна но легална пракса е да се купат домени кои неодамна останале без сопственик со цел да се „преземе“ сообраќајот и искористи во рекламни цели. Многу е важно редовно да се плаќаат долговите за вашиот домен.
> - Чекор 2: Доколку на вашата страница е направен дифејс, прво вратете ја контролата врз вашата сметка на вебсајтот и ресетирајте ја лозинката, погледнете ја секцијата [Киндапирање на сметка](../../../account-access-issues) за помош.
> - Чекор 3: Направете резервна копија од хакираната веб-страница кој понатаму може да биде искористен во истрагата како настанал инцидентот.
> - Чекор 4: Привремено исклучете ја веб-страницата - користете само едноставна страна за информација дека се „Работи на сајтот“.
> - Чекор 5: Дознајте како вашата веб-страница е хакирана. Вашиот хостинг може да помогне во тоа. Чести причини се постари делови на вашиот сајт каде има небезбедни скрипти или алатки, стара верзија на вашиот CMS или вашиот сајт е со небезбеден код.
> - Чекор 6: Вратете ја вашата оригинална веб-страница од резервната копија. Доколку ниту вие ниту вашиот хостинг немате направено резервна копија на сајтот ќе мора да го направите сајтот од почеток! Исто така имајте предвид дека доколку резервните копии се чуваат само кај вашиот хостинг, напаѓачот може да ги избрише доколку преземе контрола врз вашата веб-страница!

Дали ви помогнаа овие препораки?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#website_down_end)


### website_down_end

> Доколку се уште ви треба помош после сите одговорени прашања, може да контактирате организација од доверба и да побарате помош од нив.
>
> Пред да ги контактирате, поставете си ги следниве прашања:
>
> - Како е компанијата/оргнизацијата структурирана и одржана? Каков тип на ветинг или извештаи се должни да прават, или дали воопшто треба да прават?
> - Во која земја/земји имаат присуство и во кои се бара ниво услогласување со законот или други правни барања?
> - Какви записи креираат и колку долго се достапни?
> - Дали има ограничувања поврзани со типот на содржини кои овие сервиси би ги хостирале или пренесувале, и дали тоа би влијаело на вашата веб-страница?
> - Дали има некакви ограничувања во земјите каде тие нудат услуги?
> - Дали прифаќаат тип на плаќање кое вие го користите? Дали може да си ги дозволите нивните услуги?
> - Безбедни комуникации - би требало да можете да се најавите преку безбедна врска и привадно да комуницирате со нив.
> - Дали има опција за двочекорна автентификација за да дополнително се заштити админиситраторскиот пристап? Ваква или слични политики за пристап може да допринесат за намалување на заканата или друи форми на напади против вашата веб-страница.
> - Каков тип на поддршка ќе имате? Дали има дополнителни трошоци за поддршка и/или ќе добиете доволна поддршка доколку кориситите „бесплатен“ пакет?
> - Дали може да ја тестирате вашата веб-страница на верзија од страницата на нивниот хост?

Ова е листа на организации кои може да ви помогнат со вашиот проблем:

:[](organisations?services=web_protection)

### legal_end

> Доколку вашиот вебсајт е исклучен поради правни причини и ви треба правна помош, контактирајте со организација која може да ви помогне:

:[](organisations?services=legal)

### advocacy_end

> Доколку ви треба поддршка за кампања против цензура, контактирајте ги организациите кои може да ви помогнат со застапување:

:[](organisations?services=advocacy)

### ddos_end

> Доколку ви треба помош за ублажување на DDoS напад на вашиот вебсајт, разгледајте ги организациите кои се специјализирани во тоа:

:[](organisations?services=ddos)


### web_hosting_end

> Ако барате доверлива организација за да биде хост на вашата веб-страница во безбеден сервер, погледнете го списокот подолу.
>
> Пред да стапите во контакт со овие организации, размислете за овие прашања:
>
> - Дали тие нудат целосна поддршка при пренесување на вашата веб-страница на нивната услуга?
> - Дали услугите се еднакви или подобри од вашиот тековен хост, барем за алатките/услугите што ги користите? Основни работи што треба да ги проверите се:
> - Управувачка табла како cPanel
> - Е-пошта (колку, квота, пристап преку SMTP, IMAP)
> - Бази на податоци (колку, видови, пристап)
> - Пристап од далечина преку SFTP / SSH
> - Поддршка за програмскиот јазик (PHP, Perl, Ruby, cgi-bin access ...) или CMS  (Drupal, Joomla, Wordpress…) што го користи вашата страница

Ова е листа на организации што може да ви помогнат околу хостирање на веб-страница:

:[](organisations?services=web_hosting)


### resolved_end

Се надеваме дека ДПП беше корисна. Ве молиме споделете повратни информации со нас [преку е-пошта](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

- **Бекапи** - Покрај услугите и предлозите подолу, секогаш е добра идеја да бидете сигурни дека имате резервни копии - бекапи (дека информациите ги чувате некаде на друго место, а не на истото место каде што е вашата веб-страница!). Вклучени се многу хостови и платформи на веб-страници, но најдобро е да имате и дополнителни, офлајн копии.

- **Ажурирајте го софтверот** - Ако користите систем за управување со содржини (CMS), како што се WordPress или Drupal, проверете дали технологијата на вашата веб-страница е ажурирана со најновиот софтвер, особено доколку имало безбедносни ажурирања.

- **Мониторинг** - Постојат многу услуги што можат постојано да ги проверуваат вашите веб-страници и е-пошти или да ве известуваат ако тие паднат. [Оваа статија на Mashable](http://mashable.com/2010/04/09/free-uptime-monitoring/) наведува 10 вакви популарни услуги. Бидете свесни дека е-поштата или телефонскиот број што ги користите за мониторинг ќе бидат јасно поврзани со управувањето со веб-страницата.

#### Ресурси

- [Веб-страницата е падната](https://github.com/OpenInternet/MyWebsiteIsDown)
- [Одржување на веб-страницата](https://www.eff.org/keeping-your-site-alive)
- [Проактивни и реактивни мерки за DDoS ](https://www.cert.be/en/paper/ddos-proactive-and-reactive-measures)
